<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>[Book of good counsel to the Scots king]</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1508</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 12 KB of XML-encoded text transcribed from 5 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2013-12">2013-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A16389</idno>
            <idno type="STC">STC 3307</idno>
            <idno type="STC">ESTC S115635</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99850853</idno>
            <idno type="PROQUEST">99850853</idno>
            <idno type="VID">16085</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A16389)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 16085)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1624:11)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>[Book of good counsel to the Scots king]</title>
               </titleStmt>
               <extent>[4+] leaves   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>W. Chepman and A. Myllar,</publisher>
                  <pubPlace>[Edinburgh :</pubPlace>
                  <date>1508?]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>In Scottish verse.</note>
                  <note>Begins: "Ryght as all stringis ar reullit in ane harp".</note>
                  <note>Leaf signed aii begins: "And cheife na man for hye lordschip na blud". In a manuscript version this has the Latin title: De regimine principum bonum consilium--STC.</note>
                  <note>Title, imprint, and suggested publication date from STC.</note>
                  <note>Imperfect, a fragment.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the National Library of Scotland.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="sco">sco</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Giles, --  of Rome, Archbishop of Bourges, ca. 1243-1316. --  De regimine principum.</term>
               <term>Education of princes --  Poetry --  Early works to 1800.</term>
               <term>Kings and rulers --  Duties --  Poetry --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2012-06</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2012-06</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2012-07</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2012-07</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2013-02</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="sco">
      <body>
         <div type="poem">
            <pb facs="tcp:16085:1"/>
            <pb facs="tcp:16085:1" rendition="simple:additions"/>
            <lg>
               <l>Ryght as all ſtringꝭ ar reullit in ane harp</l>
               <l>In ane accord and twnyt all wih ane vthe</l>
               <l>Quhilk is as king yan curiouſly yai carp</l>
               <l>The ſound is ſuete quhen that ye ſang is ſuthe</l>
               <l>Bot quhen yai ar diſcordant falſe and muthe</l>
               <l>That wil no man tak pleſans in that play</l>
               <l>Thai myght weill thole ye menſtrale wer away</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Bot and ye ſtringe be not all trew and traiſt</l>
               <l>Quhat ſall we do ſall we ye menſtrale wite.</l>
               <l>ye bot he bend and preue ya<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> with a wraſt</l>
               <l>Be yei vntrew pull on and mak all quite</l>
               <l>And othir trew put in the ſtede als tyte</l>
               <l>And change ay ſua quhill he find trew concorde</l>
               <l>Than wil men ſay he is worht to be lord</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Thou ryall king all yis ſuld reull yi realme</l>
               <l>Gud ſound and ſuthe faſt to yi ſegꝭ gif</l>
               <l>Thy tyme to teche all ſuld be tane as tewme</l>
               <l>Thi lawis ſuld ger yi lyegꝭ laulik lif</l>
               <l>Thou ſuld ger ſyft yi ſegis throu a ſiff</l>
               <l>Se quhawer worht to worſchip quha to wa</l>
               <l>And yam reward eftir as yai cauſe ma</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Reward worthy and puniſe wekitnes</l>
               <l>Nurice vertu exclude vice and errour</l>
               <l>Conſider weill ye ſound of yi ſegꝭ</l>
               <l>Knaw ther curage as face in a mirrour</l>
               <l>Sen god maid ye to be ther gouuernour.</l>
               <l>And you put blind men in ther gouuernans</l>
               <l>Thow ſalbe puniſt for ther ignorans</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:16085:2" rendition="simple:additions"/>
               <l>For ſic men as you deputꝭ vnder ye</l>
               <l>Quhed<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:aber"/>
                     </am>
                     <ex>er</ex>
                  </expan> yai be fulis wekit men or wiſe</l>
               <l>All men will traiſt y<hi rend="sup">e</hi> ſic like mone you be</l>
               <l>As you co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mittꝭ to gouern<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> thy office</l>
               <l>Hou ſuld a ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> but knawlege keip iuſtice</l>
               <l>Or but wiſdome<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> to be a gouernoure</l>
               <l>Thus may you neuyr of ther deidis haif honour.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Bot ger yong lordis ſtudy in yi laws</l>
               <l>And in ther youth hed tak ſum techement</l>
               <l>How ſuld a man be wyſe that no thing knawis</l>
               <l>To gif ye counſale in yi parliament</l>
               <l>Or for to gif a rygth wiſe iugement</l>
               <l>Nor for to governe iuſtice in yi <abbr>land</abbr>
               </l>
               <l>That hes ther wit to ſeik at othiris <abbr>haned</abbr>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l>O prince think quhy yi croune wes gewin ye till</l>
               <l>Thi ſuerd yi ceptour in takin of iuſtice</l>
               <l>Fra hieaſt god to diſcerne gud and ill</l>
               <l>Expell wikkit and luf yam that ar wyſe</l>
               <l>And oure all thingꝭ put wiſemen in office</l>
               <l>And knaw yam well that ſall yi iugis be</l>
               <l>Sen all ye pligtht and ꝑell lyis on<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ye</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Bot ſen a mannis wit may not ſuffice</l>
               <l>For to mantene ſo hie a gou<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:aber"/>
                     </am>
                     <ex>er</ex>
                  </expan>nance</l>
               <l>Thow ſuld ger choiſe yi covnſale that wer wyſe</l>
               <l>Be all yi thre eſtatis hayl ordinance</l>
               <l>Syne lay alhale ye charge in ther ballance</l>
               <l>To gif ye counſale in yi gou<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:aber"/>
                     </am>
                     <ex>er</ex>
                  </expan>nance</l>
               <l>As yai will anſuer and to ye gret iugement</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:16085:2" rendition="simple:additions"/>
               <l>And cheiſe na man for hye lordſchip na blud</l>
               <l>Na gret power of riches to counſale</l>
               <l>Bot be electione choſe of men of gud</l>
               <l>Quhilk god and man pleſis ther gouuernail</l>
               <l>That hes ye vocꝭ of all ye co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mounis haill</l>
               <l>To luf gud lawte iuſtice and prudens</l>
               <l>And knawe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> of gud lif and gud conſciens</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Think one yat you mone gif a tribute compte.</l>
               <l>And anſuere for yi Juge and yi ſell</l>
               <l>And wat not quhen you ſal be ſu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mond</l>
               <l>For to comper quhare you ſall langeſt duell</l>
               <l>Quhar na reward ſall be bot heuin or hell</l>
               <l>Thar ſall na man be ranſonyt for na ger</l>
               <l>Not eu<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:aber"/>
                     </am>
                     <ex>er</ex>
                  </expan>ilk men ſall his awin cherge beyr</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Now tak not all ye burdin on<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yi bak</l>
               <l>with ſpe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>all counſale in to preuete</l>
               <l>Gif it beis ill you ſall haif all ye lak</l>
               <l>youth it be weill ſmall houour is to the</l>
               <l>For eu<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:aber"/>
                     </am>
                     <ex>er</ex>
                  </expan> ye proffit of communite</l>
               <l>Is put on<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> bak quhen ſic men hes ye cure</l>
               <l>And euyr yi crowne is indegent and pure</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Thus may you ſe be ſuche experiens</l>
               <l>Be folkis yat hes yi gudꝭ for to <abbr>ſpend</abbr>
               </l>
               <l>Thai ger ye trow yow may not mak diſpenſe</l>
               <l>One yi houſhald not half a yere till <abbr>end</abbr>
               </l>
               <l>Bot in hunting et ſornyng yai ye <abbr>ſend</abbr>
               </l>
               <l>One lordis et one abbais here et yare</l>
               <l>Thai by lordſchippis bot yow art alweis baire</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:16085:3" rendition="simple:additions"/>
               <l>Quhat makꝭ yis bot caytif creaturis</l>
               <l>Quhilk couth newir counſale bot in <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ovatiſe</l>
               <l>Quhilk had newir hert nor heid till he honoris</l>
               <l>Wenand no wy bot wrethitnes I wyſe</l>
               <l>Lord god quhar ar yer princis he of price</l>
               <l>Quhilk one iuſtice ſet all thir erdly glore</l>
               <l>And richit yam ſelf et ther realme more et more</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Thar ſuld newir caytife be counſale till a king</l>
               <l>Ne king ſuld newir of his ſmal comptis knaw</l>
               <l>Na wit of ſcantnes na of wrethit thing</l>
               <l>Quhilk my<hi rend="sup">t</hi> his hert to neid or miſter draw.</l>
               <l>All his delite ſald be to keip ye law</l>
               <l>For hie honour hie worſchip et renoune</l>
               <l>With wrethitnes reſtis newir in a perſonne</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>It is degrading till a king is crovne</l>
               <l>To mell wyth ſmall wrechit beſynes</l>
               <l>Na with na tutlaris for to rouk na rovne</l>
               <l>To lere to conqueſe gudis with ſcantnes</l>
               <l>Nobilite ſuld mell bot wyth nobilnes</l>
               <l>And ſpecialie ye noble maieſte</l>
               <l>Suld newir be travalit bot in maters hie</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>For ſic men counſalis ewir to covatiſe</l>
               <l>The quhilk to law is mortale innemy</l>
               <l>Gret covatiſe is marchand of iuſtice</l>
               <l>Et ewir is redy law to ſel et by.</l>
               <l>Suld men ſic be of yi counſales for yi</l>
               <l>Na bere office quhar in yi honour lyis</l>
               <l>Quhilk my<hi rend="sup">t</hi> be botht fra iuſtice on<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yis wiſe</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:16085:3" rendition="simple:additions"/>
               <l>And <abbr>exclud</abbr> al effectione ſinglare</l>
               <l>And to ye commone profet ay tak <abbr>heyd</abbr>
               </l>
               <l>Quhen kingis ſettis yam for prow particulare</l>
               <l>The realme ſall newir haif honour of ther <abbr>deid</abbr>
               </l>
               <l>Dreidis yow to want or quhare of hes yow <abbr>dreid</abbr>.</l>
               <l>Luf weill yi god him ſerue et keip iuſtice</l>
               <l>Riches rebondꝭ to men yat ar ry<hi rend="sup">t</hi>tuiſe</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quha wald be riche haif ee to honour ay</l>
               <l>For riches follouis honour euyr mayr</l>
               <l>Till honour wiſdome is ye n<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:aber"/>
                     </am>
                     <ex>er</ex>
                  </expan>reſt way</l>
               <l>And wiſdome to wertu is ye verray aere</l>
               <l>And vertu cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>is eu<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:aber"/>
                     </am>
                     <ex>er</ex>
                  </expan> of ſciens and of laire</l>
               <l>And ſciens cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>is onely throu godꝭ grace</l>
               <l>Conqueſt throu gud lif trauale and beſynes</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Thus ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vertu is ground of alkin grace</l>
               <l>And ſouerane lord of vertu is iuſtice</l>
               <l>As well of worſchip and of worthynes</l>
               <l>For nane ar ſaif bot men that ar rihtuiſe</l>
               <l>Hald vertu in yi hart and you be wyſe</l>
               <l>And in iuſtice ſet all yi beſy cure</l>
               <l>Thi realme ſall riche and you ſall neuyr be pure</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quhen rome wes regit be wiſe ſenatourꝭ</l>
               <l>In iuſtice and in publik poliſe</l>
               <l>Our all yis erd yai wer lorde and wictouris.</l>
               <l>And tuk tribute for ſouuera<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſeneyori</l>
               <l>Bot quhen ye well of iuſtice wes gane dry</l>
               <l>And public prow paſt in diui<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ioune</l>
               <l>Thar gret glore turnit in diſſolatiouns</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:16085:4" rendition="simple:additions"/>
               <l>Her for keip law gif you wald hald yi land</l>
               <l>And luf largeſe or you ſall lordſchip leiſe</l>
               <l>But quhill: gret ſtait myghth t<gap reason="illegible" extent="1 chunk">
                     <desc>…</desc>
                  </gap>lang ſtedfaſt ſtand</l>
               <l>The example in the be for yi ſelf you ſeis</l>
               <l>For falt of law all fawour of fortoune<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> fleis</l>
               <l>Herfor ſectouris fermly ſcha haldis at fed</l>
               <l>For quhilk hir dynt is diſhonour and deide</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Iuſtice wald haif a generall preſident</l>
               <l>Ane auditour of complante of ye pure</l>
               <l>The quhilk daily ſuld m<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſter iugement</l>
               <l>To pure at cry iuſtice at yi dur</l>
               <l>Spendand mar ya<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ther clame is of valour</l>
               <l>Syne put on bak quhill gret cauſe decyde.</l>
               <l>Syne lewand all for pouerte may not byde.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>It is impoſible to yi gret counſale</l>
               <l>For to diſcuſſe all mat<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:aber"/>
                     </am>
                     <ex>er</ex>
                  </expan>is ſmall and grete</l>
               <l>Bot to ſmall men co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mit all cauſis ſmall</l>
               <l>Of pur plen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>yeand that rarys at yi yet</l>
               <l>Quhilk daily hes not half ther till of met</l>
               <l>With wif and barnis ſuonand for falt of <abbr>bred</abbr>
               </l>
               <l>For quhilk god ſall ye challange of ther dede.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Thy Iugꝭ als yit hes iuſtice to leide</l>
               <l>Oft tymes abuf ther iuridictionne</l>
               <l>Stopand ye laif for luf frendſchip or feide</l>
               <l>For radour requeſt for meid or wairſone<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               </l>
               <l>Syne quhen ye parti comple<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>yeis to ye croune</l>
               <l>Thai ſend yam oft to ther iuge agane</l>
               <l>Quhilk for ther complaynt full dere ſall by y<hi rend="sup">e</hi> blame.</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:16085:4" rendition="simple:additions"/>
               <l>The man<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:aber"/>
                     </am>
                     <ex>er</ex>
                  </expan>is ar of iugis generall</l>
               <l>Firſt to yi god ſine to yi awin perſone</l>
               <l>To god yow hald yi hart et conſciens haill</l>
               <l>As to yi ſelf and not to exceid reſone</l>
               <l>Syne to do law to peple<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> in to ꝯmoune<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               </l>
               <l>For firſt yow ſuld ya<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſchaw a gud m<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>rour.</l>
               <l>For peple oft followis ye tred of ye paſtour</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quhat thank cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nis god ye for to iuſtefy</l>
               <l>The puer ꝯmonis y<hi rend="sup">t</hi> yow hes in to cuir</l>
               <l>And ſyne yi ſelf to leif maiſt wranguiſly</l>
               <l>Doand na reſion to na creatur</l>
               <l>traiſtweil ſic lordſchip may not lang endur</l>
               <l>Wald yow tak tent vnto thir ald ſtoriis</l>
               <l>How mony printis ar puniſt on<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yis wyſe</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Gud iuſtice has ii partyes principale</l>
               <l>the tane is dome et ry<hi rend="sup">t</hi>tuiſe iugement</l>
               <l>The toyir is to mak ye ſcathis haill</l>
               <l>Eftir ye dome ye partiis to content</l>
               <l>And ther of mak yaim ſikir incontinent</l>
               <l>Eftir ye terme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> of law alut<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:aber"/>
                     </am>
                     <ex>er</ex>
                  </expan>ly</l>
               <l>Or ellis ye iuge is detour werraly</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quhat walis ama<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> yi rightuiſ iugement</l>
               <l>Wyth wryt et walx confermyt as efferis</l>
               <l>And ſyne ye partis newir to be content</l>
               <l>Bot drychit et delayit fra yer to yeris</l>
               <l>Trowis yow not god &amp; hieaſt hevin them heris</l>
               <l>Cryand wengeance for falt of liffis fude</l>
               <l>Of ye et them yat revis yam ther gude</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:16085:5" rendition="simple:additions"/>
               <l>Sanct dauid ſais in haly prophecy</l>
               <l>The ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> is bliſſit y<hi rend="sup">t</hi> dois bayth dome et law</l>
               <l>Quhilk quhen he giffis a ſentens ſuchfaſtly</l>
               <l>Gerris executit for ony mannis aw</l>
               <l>Not anerly to ſeill a nakit ſaw</l>
               <l>For to god it is bot vter diriſioun<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               </l>
               <l>A bair ſentens but executioun<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l>And be it a ſentens of a ſouueraine <abbr>lord</abbr>
               </l>
               <l>Quhilk ſignifiis ſentens ſuperlatife</l>
               <l>Quhen dome is gevin et na remeid ſet <abbr>ford</abbr>
               </l>
               <l>And terme of al law allegit to preſtrife</l>
               <l>Fra that tym furthe ther is no man on<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> lif</l>
               <l>May it reuoke but hurting to ye croune<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               </l>
               <l>And degrading to ye iuriſdictioun<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l>yhit is a thing yat mekle<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> grevis yi croune</l>
               <l>Quhilk ſeildin is remedit in yi <abbr>land</abbr>
               </l>
               <l>Quhen ony man mak rebellione,</l>
               <l>For wrang or det not bowand to yi <abbr>wand</abbr>
               </l>
               <l>Deforſand maſer ſireff or <abbr>ſeriand</abbr>
               </l>
               <l>thar is na punicion bot lattis it our paſſe</l>
               <l>Quhar nane aw is how ſuld ther follow grace</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>yit of a thing all gud men m<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:aber"/>
                     </am>
                     <ex>er</ex>
                  </expan>valis mair</l>
               <l>Quhen yi gret counſale wyth yi awin conſent</l>
               <l>Hes ordanit ſtrait iuſtice na man to ſpair</l>
               <l>Wythin ſchort tyme yow changis yin entent</l>
               <l>Sendand a contrar lett<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:aber"/>
                     </am>
                     <ex>er</ex>
                  </expan> incontinent</l>
               <l>Chargeand that of that mat<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:aber"/>
                     </am>
                     <ex>er</ex>
                  </expan> mar be nogth</l>
               <l>Than all ye warld murmuris at thow art bogth</l>
            </lg>
            <pb facs="tcp:16085:5"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
